台灣與美國建立更緊密國防合作

台灣與美國建立更緊密國防合作

自特朗普上台後，台灣與美國近期在國防事務上又靠近了一步。上周四（5月10日），台美商業代表在高雄舉辦的第一屆「台美國防產業論壇」上表示，將加強台灣廠商加入美國國防供應鏈的可能。

美台雙方要討論軍購議題，過往集中在美台商會(U.S.-Taiwan Business Council)每年秋天於美國舉辦的「美台國防工業會議」。從該會延伸出的台美國防產業論壇，雖然強調是民間交流，但參會者除了美國主要的國防工業大廠，台灣與美國的前任國防官員也以民間身分出席此次論壇。

美國國務院在今年4月批準對台灣潛艦國造的行銷許可證，允許美國國防工業廠商可透過商售管道與台灣官方洽談潛艦技術。美國國防工業廠商因此不受禁令，能直接與台灣國防單位與廠商接觸，也是此次論壇能順利舉辦的原因之一。

自特朗普上任以來，國防議題逐漸成為美台關係的核心焦點。美國國會陸續通過2018、2019財政年的《國防授權法》草案(NDAA)，連續兩年強化美台之間的防務關係。此外，特朗普在今年二月簽署《台灣旅行法》(Taiwan Travel Act)，鼓勵美台高級官員互訪。3月訪台的美國副助理國務卿黃之瀚(Alex Wong)，也公開重申台灣對美國印太戰略計劃(Indo-Pacific Strategy)的重要性。

美國自1979年與中華人民共和國建交之後，以《與台灣關係法》(Taiwan Relations Act)維持和台灣的運作，並與之後提出的《六項保證》(Six Assurances)，同時給予對台出售防禦武力裝備的法理依據。

北京方面，一貫強烈反對美對台軍售或雙方國防的合作，也從沒有放棄以武力統一台灣的承諾。從去年開始，中國大陸軍機不斷繞行台灣本島，就在上個月，中國大陸也在台灣海峽進行海軍演練，這是自2015年以來，解放軍首次在此舉行實彈演習。

面對台海軍事衝突升高，也撬動美台雙方在防務合作上的變化。

台灣在去年年底公布的國防報告書表明，解放軍已掌握第一島鏈以西的制空權，同時承認兩岸軍力「快速失衡」。兩岸國防支出在2000年之後逐漸擴大，中國大陸的國防支出在今年預計增長8.1%，略高於台灣的增幅。

目前，美國是全球唯一會通過政府管道向台灣出售武器的國家。根據官方統計，台灣名列美國1997到2016年之間的第十大軍購買家。「美台雙方合作的基礎，是彼此共同理解最好的辦法就是永不使用武力，」布魯金斯學會(Brookings Institution)東北亞研究中心主任卜睿哲(Richard Bush)對FT中文網表示。

面對台海軍力失衡，台灣前任國防部部長楊念祖觀察，「特朗普上台後，對台軍售顯得更積極。」

淡江大學國際事務與戰略所副教授黃介正認為，「去年的特朗普亞洲行，到每個國家幾乎都在提要加強對美軍購，日本或是韓國也感受到了壓力。」

儘管台灣已是美國主要的國防貿易夥伴，但美方仍長期呼籲台灣需要提高國防預算到GDP份額的3％。

事實上，台灣總統蔡英文在去年年底已向美國在台協會(AIT)主席莫健(James F. Moriarty)承諾，台灣未來每年將增加2％的國防預算，若遇到重大軍購案，還會動用到特別預算。

台灣大規模對美軍購，往往被批評者指為繳交「保護費」。但面對台海情勢的變化，台灣國防從中去發展「不對稱戰力」，也成為近年的熱詞。

「台灣增加國防支出的任務，不是為了匹配解放軍的武力，而是要讓自己擁有足夠的軍力來抵禦攻擊。」布魯金斯學會東北亞研究中心主任卜睿哲對FT中文網強調。一般認定，台灣防務體系的核心戰略是必須防衛中國大陸軍事進攻兩周。台灣前任國防部部長馮世寬在去年一度聲稱，若兩岸動武，台灣「不止」可以撐兩周。

雖然台灣能靠美國獲取防衛軍備，但面對中美關係的動態變化、彼此預算編製的不同，雙方在軍購議題上，也一度溝通不良，長久以來，台灣都沒有放棄自造國防防備武器的選項。

就在去年，蔡英文正式啟動台灣自造潛艇計劃。潛艇被視為台灣防衛的關鍵軍備，根據台灣媒體的報導，從今年到2040年，台灣計劃投入156.7億美元于海軍發展。

面對美國當前放寬軍事出口到台灣的限制，同時強化雙方軍事合作，部分觀察者認為，台灣能夠因此去推進國防自造計劃以及民間的國防產業。「這個時期可以維繫多久，不確定，還得看朝鮮半島局勢以及中美貿易衝突的利害。但現在確實是一個機會之窗。」黃介正說。

不過，一名美國國防工業廠商對FT中文網表示，他們注意到台灣和中國大陸經貿關係緊密，「台灣相關廠商若在對岸設廠或與中國大陸廠商有業務往來，美方會特別關注機密安全和敏感技術的外流問題。」

在此次台美國防產業論壇上，台灣民間業者也坦言，人才、技術、甚至是政府的採購流程都會是台灣國防自造的主要挑戰。「可能需要5到10年之後才能看得到表現，」楊念祖說。

與咩丫
一係買過期武器、一係俾強啲美軍駐台灣就
「與」？台灣有咩可以「與」？

國防

過期都屈支那機
AH-64掃支那登陸軍